%two sided report with 12pt base font size
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{scrreprt}
% {report}
%din-a4 paper size with binding offset
% \usepackage[width=150mm,top=25mm,bottom=25mm,bindingoffset=6mm,showframe]{geometry}
\usepackage[width=150mm,top=25mm,bottom=25mm,bindingoffset=6mm]{geometry}

%german language pack
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman,showlanguages]{babel}
% \usepackage[ngerman,english]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}

% \usepackage{layouts}
% \usepackage{titlesec}
% \titleformat{\chapter}[display]
% {\normalfont\huge\bfseries}{\thechapter}{20pt}{\Huge}
% \titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{0pt}

%urls and internal links
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

% \usepackage{ragged2e}
% \pretolerance=10000
% \tolerance=2000 
% \emergencystretch=10pt

%fancy header and footer
\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{15.2pt}
\setlength{\headsep}{0.5cm}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead{}

%\fancyhead[RO, LE] {\thepage}
\fancyhead[LE, RO] {\thepage}
\fancyfoot{}
%\fancyfoot[RO, LE] {\thepage}
\fancyfoot[LE, RO] {\thepage}
\fancypagestyle{plain}{
	\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
  	\fancyhead{}
	\fancyhead[LE, RO] {\thepage}
	\fancyfoot{}
	\fancyfoot[LE, RO] {\thepage}
}

%color and graphics
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {fig/} }
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{listings}

\usepackage{makecell}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}

\bibliographystyle{ieeetr}

\usepackage{csquotes}

\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{figure}{chapter}
\counterwithout{table}{chapter}
%link to figures
\makeatletter
\renewcommand\p@figure{(Siehe Abbildung \arabic{figure})\expandafter\@gobble}
\makeatother


\makeatletter
\renewcommand\p@table{(Siehe Tabelle \arabic{table})\expandafter\@gobble}
\makeatother


%own commands 
\newcommand{\note}[1]{\color{red}#1 \color{black}}

\newcommand{\Vis}{Visualisierung}
\newcommand{\Viz}{Visualisation}
\newcommand{\Block}{Histogramm}
\newcommand{\Scatter}{Generalized-Drafters-Plot}
\newcommand{\Line}{Linien-Diagramm}
\newcommand{\Net}{Netz-Diagramm}
\newcommand{\Rad}{Radar-Diagramm}

\newcommand{\VizSP}{\Viz-Service-Provider}
\newcommand{\VizVC}{\Viz-Volume-Controller}
\newcommand{\VizLC}{\Viz-Label-Controller}
\newcommand{\VizC}{\Viz-Controller}
\newcommand{\VizF}{\Viz-Filter}

\newcommand{\VizDH}{\Viz-Data-Handler}
\newcommand{\VizEH}{\Viz-Export-Handler}
\newcommand{\VizLH}{\Viz-Label-Handler}
\newcommand{\VizR}{\Viz-Renderer}
\newcommand{\VizSH}{\Viz-Selection-Handler}
\newcommand{\VizTH}{\Viz-Test-Handler}
\newcommand{\VizH}{\Viz-Select-Handler}
\newcommand{\VizSubH}{\Viz-Select-Sub-Handler}


\newcommand{\VizCh}{\Viz-Chart}
\newcommand{\VizCBC}{\Viz-Check-Box}
\newcommand{\VizRC}{\Viz-Radio}
\newcommand{\VizSC}{\Viz-Select}
\newcommand{\VizTFC}{\Viz-Test-Field}
\newcommand{\VizVEC}{\Viz-Value-Edit}
\newcommand{\VizVEGC}{\Viz-Value-Edit-Group}

\newcommand{\Anno}{Annotation}
\newcommand{\DIAS}{Discol-Image-Annotation-Software}
\newcommand{\Lara}{Laravel}
\newcommand{\Vue}{Vue.js}
\newcommand{\REST}{RESTfull-API}
\newcommand{\Boot}{Bootstrap}

\newcommand{\myTitle}{
	Analyse und Evaluation einer Visual-Data-Mining-Erweiterung für eine
	Web-Anwendung zur manuellen Annotation von Bildern im maritimen Umfeld
}
\newcommand{\Woelk}{Prof. Dr.-Ing. Felix Woelk}
\newcommand{\Schoen}{Dr. Timm Schöning}
\newcommand{\Martin}{M.Sc. Martin Zurowietz}
\newcommand{\GEOMAR}{GEOMAR Helmholtz-Zentrum für Ozeanforschung}

% \justify
\hyphenation{REST-full}
\hyphenation{GEO-MAR}
\hyphenation{Ent-wick-lung}
\hyphenation{ent-wi-ckelt}
\hyphenation{Da-ten}
\hyphenation{über-ge-ben}
\hyphenation{or-ga-ni-siert}
\hyphenation{Er-wei-te-rung}
\hyphenation{Zu-sätz-lich}
\hyphenation{Richt-li-ni-en}
\hyphenation{ab-ge-lei-tet}
\hyphenation{wei-te-re}
\hyphenation{An-for-de-run-gen}
\hyphenation{mög-liche}
\hyphenation{an-ge-zeig-ten}
\hyphenation{wel-ches}
\hyphenation{höchs-ten}
\hyphenation{le-gen}
\hyphenation{Schö-ning}
\hyphenation{Funk-tio-na-li-tät}
\hyphenation{Ka-pa-zi-tät}
\hyphenation{Ite-ra-ti-on}
\hyphenation{zu-sätz-liche}
\hyphenation{er-wei-tert}
\hyphenation{Re-po-si-to-ry}
\hyphenation{Fer-ner}
\hyphenation{rea-li-sie-ren}
\hyphenation{er-mög-li-chen}
\hyphenation{spei-chern}
\hyphenation{Vi-sua-li-sie-rung}
\hyphenation{ge-spei-cher-te}
\hyphenation{ge-zeich-net}
\hyphenation{aus-ge-wähl-ten}
\hyphenation{ge-setzt}
\hyphenation{Wer-te}
\hyphenation{wie-der-um}
\hyphenation{aus-ge-stat-tet}
\hyphenation{zeich-nen}
\hyphenation{zwi-schen}
\hyphenation{li-nea-rer}
\hyphenation{ent-spre-chend}
\hyphenation{zu-sätz-li-ches}
\hyphenation{be-reits}
\hyphenation{um-zu-set-zen}
\hyphenation{be-an-spru-chen}
\hyphenation{de-fi-ni-tio-nen}
\hyphenation{ana-ly-se}
\hyphenation{aus-rei-chend}
\hyphenation{um-ge-setz-ten}
\hyphenation{konn-te}
\hyphenation{vi-sua-li-sie-ren}
\hyphenation{er-kenn-bar}
\hyphenation{stu-diert}
\hyphenation{nutz-bar-keit}
\hyphenation{hilfs-mit-tel}
\hyphenation{ak-tua-li-sie-rung}
\hyphenation{ak-tua-li-siert}
\hyphenation{über-ge-ben-en}
\hyphenation{an-schlie-ßend}
\hyphenation{ver-ar-bei-tung}
\hyphenation{ge-spei-chert}
\hyphenation{ma-xi-mal-wert}
\hyphenation{ent-spre-chen-den}
\hyphenation{mi-ne-ra-li-en}
\hyphenation{ent-wi-ckel-te}
\hyphenation{hilf-rei-chen}
\hyphenation{be-rech-nung}
% \hyphenation{ge-spei-chert}
% \hyphenation{bei-spiel}
% \renewcommand{\contentsname}{Inhalltsangabe}
% \newcommand*\cleartoleftpage{%
%   \clearpage
%   \ifodd\value{page}\hbox{}\newpage\fi
% % }
% 
% 
% 
% 
% 
% 
% 
% 